\backgroundsetup{
position=current page.north east,
vshift=-35pt,
hshift=-200pt,
angle=0,
scale=0.3,	
opacity=0.2,
contents={\includegraphics{my-by-sa.png}}
}
\BgThispage


\section{Breadboard}
Vi skal i dette arbejdsark lære hvordan man laver kredsløb på et såkaldt >>breadboard<<. 

\begin{figure*}[htbp]
  \begin{center}
	\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/ellaere/breadboard2.png}
    \caption{Et breadboard.}
    \label{fig:empty-breadboard}
  \end{center}
\end{figure*}


\section{Elektriske komponenter}
I dette afsnit skal vi lære at lave nogle grundlæggende kredsløb med følgende 5 komponenter; en resistor, en lysdiode, en trykknap, en variabel resistor og en transistor. 

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{./grafik/ellaere/five-components.png}
\caption{En resistor, en lysdiode, en trykknap, en variabel resistor og en transistor.}
\label{fig:five-componenets}
\end{figure}



\subsection{Lysdiode}
\begin{opg}
Forbind en rød lysdiode i serie med en resistor på ca. 330\si{Ohm}. Se figur \vref{fig:diode-series-with-resistor} for et kredsløbsdiagram og en tilhørende implementering på et breadboard. 
\end{opg}



\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{minipage}[c]{0.47\textwidth}
\centering
\input{grafik/ellaere/tikz/diode-in-series-with-resistor.tex}
\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}[c]{0.47\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/ellaere/breadboard-with-led-resistor-in-series.png}
\end{minipage}
\caption{En lysdiode i serie med en resistor. Resistoren forhindrer at strømmen gennem dioden bliver for stor, sådan at dioden holder længere.}
\label{fig:diode-series-with-resistor}
\end{figure}


\newpage
\subsection{Trykknap}
\begin{opg}
Indsæt en trykknap i kredsløbet fra opgave 1, således at dioden lyser når du trykker på knappen.
\end{opg}


\subsection{Variabel resistor (potentiometer)}
\begin{opg}
Indsæt en variabel resistor således at du kan ændre på diodens lysstyrke ved at dreje på den variable resistor. Se figur \vref{fig:variable-resistor-to-diode}
\end{opg}



\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{minipage}[c]{0.47\textwidth}
\centering
\input{grafik/ellaere/tikz/variable-resistor-to-diode.tex}
\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}[c]{0.47\textwidth}
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/ellaere/breadboard-potentiometer-resistor-led.png}
\end{minipage}
\caption{Lysstyrken af dioden kan styres vha.den variable resistor.}
\label{fig:variable-resistor-to-diode}
\end{figure}


\section{Lysdiodeindikator}
Når vi lidt senere skal konstruere forskellige digitale kredsløb er det praktisk at kunne måle om spændingen et givet sted er høj eller lav. Selvfølgelig kan man bruge et voltmeter til at afgøre dette, men nogen gange kan det være mere illustrativt at lave en lysdiodeindikator som lyser hvis spændingen er høj (dvs. fra 1-5 volt) og som forbliver slukket hvis spændingen er lav (dvs. fra 0-0.6 volt). 

Konstruer kredsløbet som vist på figur \vref{fig:variable-resistor-to-led-indicator} sådan at du kan tænde og slukke for dioden ved at ændre på den variable modstand. 
Når input-spændingen til transistoren (ca.) er mellem 0 og 0.6 volt, bør dioden være slukket, og når input-spændingen kommer over 1 volt bør dioden lyse.  

\begin{figure}[ht]
\centering
\begin{minipage}[c]{0.47\textwidth}
\centering
\input{grafik/ellaere/tikz/variable-resistor-to-led-indicator.tex}
\end{minipage}%
\hfill
\begin{minipage}[c]{0.47\textwidth}
\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{./grafik/ellaere/breadboard-potentiometer-npn-resistor-led.png}
\end{minipage}
\caption{En lysdiodeindikator som kan tændes og slukkes vha. en variabel resistor.}
\label{fig:variable-resistor-to-led-indicator}
\end{figure}
